究竟師傅教徒弟剩係教8至9成呢個傳統文化係好定唔好？

師傅為咗保障自己不被取代而教徒弟剩係教8至9成，唔百分百教足晒，留有一手，咁樣算唔算係自私嘅行為？

呢個文化對社會嘅進步似乎係互相違背，而且如果個個人都咁做嘅話，咪會流失咗好多技術走？呢個文化算唔算對社會嘅發展不利呢？

但係另一方面，如果教識徒弟冇師傅，個徒弟反師傅，咁師傅有所保留算唔算情有可原呢？

所以咪咁多野失傳囉
自己攞黎衰

opensource呢樣嘢一開始嘅原意好似就係為咗抵抗呢個自私嘅行為，希望個社區社群變得更好而存在，而唔係單純嘅免費，不過過咗咁多年，啲人開始漸漸忘記咗呢樣嘢只向利益出發，用利益嚟衡量所有嘢

個人經驗 自己算係做緊一個行師徒制既行業
喺香港同外國都跟過師傅

其實外國人都唔會教晒全部
但佢都會解釋係想我有自己既風格同創新

同一個情況香港比較起上嚟就會覺得係個師傅收收埋埋
可能係因為香港果種教法平時又叫你死跟佢 唔鼓勵創新 最後又收埋啲料唔教你要你自己摸

講真 我將來收徒弟的話都唔prefer教晒100%
理由都係唔想徒弟死跟我 咁個行業永遠唔進步

不過咁
諗深一層，點解會覺得100%教晒之後就會冇進步一定會死跟呢？同埋如果師傅本來嗰套算係work，但教完8-9成之後，差1成要自己摸索同創新，但萬一創新唔到或者創新嗰樣嘢可能重會比原來更差，咁應該點解決呢？

所以我覺得成件事有兩個問題

第一，當創新唔到或者創新嗰樣嘢可能重會比原來更差嘅時候，師傅又冇將佢自己嘅嗰1成保留落嚟，咁嗰1成技術咪會失傳咗？想返轉頭用返佢嗰種做法都已經唔得喇

第二，點解會覺得個師傅教完8-9成之後，個徒弟就一定會有啟發可以創新呢？佢好可能冇呢個能力而只會死跟返嗰8-9成嘅技術，同時點解百分百肯定個師傅100%教晒之後個徒弟就唔會有創新呢？佢可能可以基於嗰100%嘅技術再創新落去，甚至乎佢可能可以喺嗰100%嘅技術之中搵到不足嘅地方從中加以改良添

上面有位巴打提到github，我覺得係一樣好好嘅嘢，github係version control版本控制軟件平台，佢記錄低晒所有history，將所以changes保留下來，如果做錯咗都可以返轉頭，唔存在會流失嘅問題，因為可以喺history搵返所有嘢出嚟，同埋可以開條branches分支去開發新功能而唔影響主線添

可以用github既技術唔會有呢個問題
有呢個技術既人數夠多 喺一個Open market既情況下大家可以互相交流學習 一定係對個行業最好

但係仲行緊師徒制既行業好多都係極少人識
甚至乎我講完畀你聽我份工做咩你都唔會明
當個技能係咁稀有既時候 一定唔存在open market 行業內人數又極少 大家互為對手 好難有互相交流既空間

你講得無錯 如果個徒弟係無能力去創新
咁個最頂尖既技術就會失存

我既睇法係
如果個徒弟無能力可以摸索到最後果一成
咁個徒弟就算學到果一成 都無法完全運用好
倒不如一開始就唔教 逼住個徒弟去摸索
可能會有新既方法發展到出嚟 而呢個方法係更適合佢自己

唔係所有技術都係線性咁發展
技術好多時係一種思考方式
就算師傅講咗畀徒弟聽
唔代表個徒弟就會咁樣思考

所以我覺得有啲技術係注定要失傳
時代一路轉變 人既思考模式都一路變
技術失傳而問題依舊 先會驅使人類進步

所以啲中國咩四大發明無再發展落去囉

笑咗，我教哂你同我搶生意邊個可憐我，係呀100%教識你對社會好好呀，但對我有咩著數，憑咩？

講到師傅唔使食飯咁款，你地養佢囉

唔講手藝，係知識方面，留一手本來就係研究/培訓唔成熟既結果
鄉下先生當然要留一手自抬身價。做到大學教授就係開宗立派，恨不得人人都知你既學說了

我喺度諗以前其實有冇一個好好嘅系統同制度去記錄低呢啲嘢？

代代教9成
5代之後剩番唔夠6成

所以呢個就係問題所在喇，但係得到師傅技術個人又有可能自己加新技術落去，令到成件事成個技術不停轉變同變化，將原本件事不斷扭曲，而呢個轉變係傾向好定傾向壊嘅方面發展我哋唔知道，存在不確定性